\documentclass[11pt, spanish]{report}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, top=2.50cm, bottom=2.50cm, left=2.50cm, right=2.50cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}
\patchcmd{\chapter}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{fancy}}{}{}

% Quotes
\usepackage[autostyle]{csquotes}

% Times New Roman font (use on the entire report)
\usepackage{times}

% Last page
\usepackage{lastpage}

% Links to reference
\usepackage[colorlinks=false, hidelinks]{hyperref}  

% Footer
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}
\pagestyle{fancy}
% delete header line
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
% right footer
\rfoot{pág. \thepage\ de \pageref{LastPage}}

% Interlineado
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

% Distancia entre párrafos
\setlength{\parskip}{6pt}

% Para usar el símbolo R (Reales), por ejemplo
\usepackage{amssymb}

% Carpeta de imágenes
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption,subcaption}% http://ctan.org/pkg/{caption,subcaption}
\graphicspath{{images/}}

% Lib: Matrices con índices (labels)
\usepackage{libs/kbordermatrix}% http://www.hss.caltech.edu/~kcb/LaTeX.shtml
\newcommand{\noindex}{\hspace*{-0.8em}}%

\bibliographystyle{apalike}

% Título
\title{
	{\huge Sistemas de Recuperación de Información}\\
	{\Large Universidad Nacional de Rosario}\\
	{\large Facultad de Ciencias Exactas, Ingeniería y Agrimensura}\\
	{\small Licenciatura en Ciencias de la Computación}\\
	{\small {\itshape Bases de Datos Avanzadas}} \\
}



\author{Luciano Perezzini \and Estanislao Ruiz Sorazábal}
\date{Day Month Year}


\begin{document}
	\maketitle
	
	\chapter*{Resumen}
		\input{chapters/resumen}
	
	% Indice
	\tableofcontents
	
	\chapter{Introducción}
		\input{chapters/introduccion}

	\chapter{Procesamiento de Texto}
		\input{chapters/procesamiento-de-texto}
		
	\chapter{Indexado}
		\input{chapters/indexado}
		
	\chapter{Modelos de Recuperación de Información}
		\input{chapters/modelos}
		
	\chapter{Evaluación}
		\input{chapters/evaluacion}
		
	\chapter{Buscando en la Web}
		\input{chapters/en-la-web}

	\chapter{Estado del Arte}
		\input{chapters/estado-del-arte}

	\chapter{Conclusión}
		\input{chapters/conclusion}
	
	% Añade bibiliografia al índice	
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
		
	\begin{thebibliography}{50}
		% "et al." = "entre otros"
		
		% libro
		\bibitem[Manning et al., 2009]{manning2009}
  			C. D. Manning, P. Raghavan y H. Schutze.
  			\textit{An Introduction to Information Retrieval}.
  			Cambridge University Press, 
  			2009. ISBN: 9780521865715
  			\\
  		
  		% libro	
  		\bibitem[Baeza--Yates et al., 1999]{baeza1999}
  			R. Baeza--Yates y B. Ribeiro-Neto.
  			\textit{Modern Information Retrieval}.
  			Addison--Wesley, 
  			1999. ISBN: 9780201398298
  			\\
  			
  		%libro
  		\bibitem[Baeza--Yates et al., 2011]{baeza2011}
  			R. Baeza--Yates y B. Ribeiro-Neto.
  			\textit{Modern Information Retrieval}.
  			Addison--Wesley, 
  			2011. ISBN: 9780321416919
  			\\
  		
  		% libro	
  		\bibitem[Ullman et al., 2014]{ullman2014}
  			J. D. Ullman, J. Leskovec y A. Rajaraman.
  			\textit{Mining of Massive Datasets}.
  			Stanford University, 
  			2014. ISBN: 9781107077232
  			\\
  			
  		% paper	
  		\bibitem[Dridi et al., 2014]{dridi2014}
  			A. Dridi y M. Kacimi. 
  			\textit{Information Retrieval Framework based on Social Document Profile}. 
  			En CAiSE Forum/Doctoral Consortium, Thessaloniki, Grecia, 2014.
  			\\
  		
  		% paper	
  		\bibitem[King et al., 2010]{king2010}
  			I. King, M. R. Lyu y H. Ma. 
  			\textit{Introduction to Social Recommendation}. 
  			En WWW2010, North Carolina, USA, 2010.
  			\\

		% paper	
  		\bibitem[Jamali et al., 2009]{jamali2009}
  			M. Jamali y Martin Ester. 
  			\textit{TrustWalker: a random walk model for combining trust-based and item-based recommendation}. 
  			En Proceedings of the 15th ACM SIGKDD international conference on Knowledge discovery and data mining (KDD '09), ACM, New York, USA, 2009.
  			\\
  			
  		% paper	
  		\bibitem[Guy et al., 2011]{guy2011}
  			I. Guy y D. Carmel. 
  			\textit{Social Recommender Systems}. 
  			En WWW2011, India, 2011.
  			\\
  			
  		% paper	
  		\bibitem[Han et al., 1995]{han1995}
  			J. Han y Claudio Moraga. 
  			\textit{The Influence of the Sigmoid Function Parameters on the Speed of Backpropagation Lerning}. 
  			En International Workshop on Artificial Neural Networks, Malaga--Terremolinos, España, 1995.
  			\\
  		
  		% revista
  		\bibitem[Tang et al., 2013]{tang2013}
  			J. Tang, X. Hu y H. Liu, 
  			\textit{Social Recommendation: A Review}. 
  			Springer, 
  			noviembre de 2013.
  			\\
  		
  		% página web	
  		\bibitem[Tartarus]{porterSpammer}
  			\texttt{tartarus.org/martin/PorterStemmer/def.txt}.
  			Consultada en Mayo de 2016.
  			\\
  			
  		% página web	
  		\bibitem[LemmaGen]{multiLemmatisation}
  			\texttt{lemmatise.ijs.si/Software}.
  			Consultada en Agosto de 2016.
  			\\
  	
  		% página web	
  		\bibitem[Snowball]{Stemmers}
  			\texttt{snowballstem.org}.
  			Consultada en Agosto de 2016.
  			\\
  			
  			
	\end{thebibliography}
		
	\appendix
\end{document}
